\begin{agradecimentos}
Agradeço primeiramente a Deus, que me abençoou com a oportunidade de realizar este projeto que pode vir a causar grande impacto na vida de jovens e adolescentes, e também aos que estão apenas buscando novas maneiras de aprendizado. Por ter me abençoado com essa vida, por ter colocado tantas pessoas incríveis ao meu redor, por me dar saúde, por me proporcionar a oportunidade de servir por meio do meu trabalho e do meu conhecimento.

Agradeço imensamente a meus pais, Walderico de Fontes Leal e Alda Dias Pimentel Leal, pelo apoio incondicional, pelo amor, pela paciência, pelas horas dedicadas à minha educação, por terem me proporcionado uma infância cheia de amor, feliz e rica em amizades. Sem o apoio de vocês nada do que conquistei e nada do que sou seria possível. Obrigado Pai, por sempre acreditar no meu potencial, por me ensinar a ser um homem íntegro e ter bom coração. Obrigado mãe, por me ensinar a delicadeza, por ser minha maior incentivadora, por todo sacrifício feito, por todas as noites que a senhora passou em claro para cuidar de mim e por me mostrar que a resiliência e a paciência vencem qualquer obstáculo.

Agradeço ao meu irmão, Samuel Pimentel Leal, pelos anos de cuidado, companheirismo, carinho e amor. Obrigado por me ensinar que as diferenças entre as pessoas são o que as tornam únicas. Obrigado por me acompanhar e me proteger na minha inocência quando criança, por ter sido referência na busca por conhecimento, por me mostrar que sou mais capaz e corajoso do que imagino.

Agradeço à minha segunda mãe, Maria da Conceição da Silva, por ser inspiração de superação, de força, de coragem e de dedicação à Cristo. Por me mostrar que mesmo com grandes adversidades em nossas vidas ainda temos motivos para sorrir e acreditar. Por sempre cuidar de mim, por me amar mesmo não sendo teu filho de sangue e por me dar o enorme prazer de dizer à todos que encontro que tenho duas mães.

Agradeço à minha avó e madrinha, Maria Conceição Gomes Pimentel e minha tia Denise Dias Pimentel, por serem pilares de uma família amorosa e cheia de pessoas que procuram sempre fazer o bem. Obrigado por todos os momentos de amor compartilhados, por toda paciência comigo e por me terem me ensinado que o cuidado e o carinho para com os que amamos é incondicional.

Agradeço à minha noiva e futura esposa, Giulia Lobo Barros, com quem partilho a vida há 4 anos. Por ser minha parceira em todos os momentos, por me dar amor e carinho todos os dias, especialmente nos que não estou bem. Por me reintroduzir à minha espiritualidade, por ser minha companheira na vida espiritual. Obrigado por me ajudar a carregar meus fardos, por me inspirar a ser melhor e por me mostrar que o dom do perdão é libertador.

Agradeço ao meu padrinho, José Carlos Leal, por cuidar de mim, me aconselhar, por ser presente na minha vida e por ser uma das maiores inspirações de paciência que tenho na vida.

Agradeço à toda a família da minha noiva por ter me recebido de braços abertos, pelos conselhos, pela ajuda, pelo carinho e por me proporcionarem alegria em todos os momentos que estamos juntos.

Agradeço aos irmãos que a vida me deu: Eduardo Souto Reis, Ricardo Cipriano Guimarães Gomes e Felipe Lademir Filippin. Vocês entraram na minha vida e por opção própria permaneceram e assim criamos o vínculo forte que temos hoje. Obrigado por serem meus melhores amigos de vida, pelos conselhos amorosos, pelos conselhos de vida, pela amizade, pelas risadas, por terem me abençoado com a amizade de vocês.

Obrigado à minha amiga, Daniela Ferreira de Oliveira, por ter me mostrado o inúmeros benefícios da psicologia, por não ter desistido de saber se eu estava bem até quando eu te afastei. Obrigado pelas inúmeras risadas, por ter sido luz em um momento de escuridão.

Agradeço ao meu parceiro de organização da \textit{Game Jam FGA}, Liverson Paulo Furtado Severo, que dividiu comigo a organização deste evento que com tanto carinho idealizei. Nossas conversas e ideias me trazem inspiração para correr atrás de meus sonhos. Se não fosse pela ajuda dele, nem este trabalho e nem a \textit{Game Jam FGA} tomariam forma.

Gostaria de agradecer também aos meus companheiros de FCTE: Ícaro Oliveira, Kalliu Brasil, Lude Ribeiro, Pedro Dias, Priscilla Rath e Lucas Régis. Cheguei na FCTE sem pretensão alguma de formar grandes laços de amizade e vocês foram uma surpresa incrível. Um agradecimento especial vai para o Ícaro, por me encher a paciência para trocar para o curso de Engenharia de Software, e, alguns anos depois, cá estou.

Agradeço ao professor Dr. Edson Alves da Costa Júnior, pelas incontáveis horas de parceria firmadas por meio da realização de trabalhos importantíssimos como este a a \textit{Game Jam FGA}. Obrigado pelos incontáveis conselhos, pela imensa paciência, pelo incentivo e pela grande inspiração que o Sr. se tornou em minha vida. Obrigado pela oportunidade de aprender contigo, seja nas aulas, seja por meio de projetos. Espero que eu possa um dia retribuir tudo o que o Sr. me proporcionou por meio do seu trabalho.

Por último, mas não menos importante, agradeço à toda \textit{BsBeast's} por serem meus amigos e companheiros de jogatina, e também pelas risadas de todo dia no Discord.
\end{agradecimentos}
